\selectlanguage{french}
%\clearpage
\section*{Résumé du chapitre 5}
Ce chapitre présente la formulation finale retenue pour l'\emph{analyse de vitesse par migration itérative}. Il débute par une analyse dans un cas purement 1D des gradients de la DSO obtenus par inversion directe (section~\ref{sec:article_Herve}) et par la stratégie itérative (suivant la méthode~B définie au chapitre~3). Dans le cas purement 1D, l'acquisition ne comprend qu'une seule source et qu'un seul récepteur, et le modèle de réflectivité n'est paramétré que par la profondeur, sans paramètre additionnel équivalent de l'offset en profondeur considéré dans le cas 2D. La formulation de la DSO en 1D n'est valable que dans le cas d'un unique réflecteur : la qualité du modèle de vitesse est évaluée en pénalisant l'énergie éloignée de la position exacte du réflecteur dans le vrai modèle. Ainsi cet analogue 1D est artificiel et ne peut pas reproduire toute la complexité d'une acquisition 2D et du modèle étendu avec l'offset en profondeur. En revanche il présente des caractéristiques similaires au cas 2D concernant l'instabilité du gradient par la méthode itérative pour un coût de calcul bien moindre. En outre, il permet une représentation des opérateurs de modélisation et de migration sous forme de matrices.

Comme dans le cas 2D, les instabilités dans le calcul du gradient sont liées à l'apparition d'énergie loin du réflecteur et non porteuse d'information cinématique, mais qui influence grandement la fonction coût de la DSO. Pour stabiliser ce calcul, je propose de faire porter la régularisation non pas sur la boucle interne comme étudié au chapitre~\ref{chap:IMVA}, mais sur la boucle externe. La régularisation prend ici la forme d'un opérateur appliqué au résultat de la migration itérative avant pénalisation par l'annihilateur. Cet opérateur peut être interprété comme un filtre atténuant l'énergie non porteuse d'information cinématique dans le modèle de réflectivité. Il est défini ici par \(\Fdag F\), composition du pseudo-inverse avec l'opérateur de modélisation. Il est important de noter que \(\Fdag\) est construit de telle sorte que \(F\Fdag\) soit proche de l'opérateur identité dans le domaine des données. En revanche \(\Fdag F\) est différent de l'identité dans le domaine image, en particulier il atténue les évènements dans les CIGs qui perturbent l'analyse de vitesse.

L'effet de cette régularisation est illustré dans les cas 1D et 2D. Il est possible de montrer qu'appliquer l'opérateur \(\Fdag F\) au résultat de la migration itérative produit, dans le cas de primaires seuls, un modèle de réflectivité étendu proche du résultat obtenu par application directe du pseudo-inverse aux données observées. Le calcul du gradient de la fonction coût externe est aussi beaucoup plus stable, sans condition particulière sur le poids donné à la régularisation dans la boucle interne, et le résultat également proche de celui obtenu dans le cas de l'inversion \enquote{directe}. L'opérateur \(\Fdag F\) étant fonction du macro-modèle, des termes additionnels doivent être calculés pour obtenir le gradient. Cependant la résolution du problème adjoint étant accélérée par l'introduction de cet opérateur, le coût numérique total de la méthode est diminué avec l'ajout de la régularisation.

Dans le cas de multiples, la régularisation sur la boucle externe stabilise aussi le calcul du gradient, mais la régularisation sur la boucle interne demeure essentielle. Finalement, une stratégie alternative est étudiée dans le cas des multiples. Elle ne consiste à calculer qu'une seule contribution du gradient total de la boucle externe ; la remise à jour ainsi obtenue est dénommée \enquote{gradient tronqué} dans la suite du manuscrit. En particulier la résolution du problème adjoint n'est plus nécessaire, ce qui réduit grandement le coût de calcul de la remise à jour du macro-modèle. Physiquement, cette simplification signifie que la migration itérative est utilisée pour obtenir un modèle de réflectivité dans le domaine étendu sans artefacts de migration et sans artefacts dus aux multiples. Ce modèle de réflectivité est utilisé pour régénérer un nouveau jeu de données constitué de réflexions primaires uniquement, cinématiquement cohérentes avec celles enregistrées dans les données observées. Finalement la stratégie d'inversion directe décrite dans la section~\ref{sec:article_Herve} est appliquée à ce nouveau jeu de données.%
\clearpage
\selectlanguage{british}